**王衍**（\[1\]），本名**王宗衍**，[字](../Page/表字.md "wikilink")**化源**，[前蜀末代](../Page/前蜀.md "wikilink")[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")（第二代，918年—925年在位），在位7年，史稱「後主」。前蜀灭亡后，入后唐。在押送途中全族被殺。

## 生平

王衍是蜀高祖[王建第](../Page/王建_\(前蜀\).md "wikilink")11子，也是幼子，母親是[徐賢妃](../Page/順聖太后.md "wikilink")。当初，王建因长子卫王[王宗仁有病而立次子](../Page/王宗仁.md "wikilink")[王宗懿](../Page/王元膺.md "wikilink")（又名[王元膺](../Page/王元膺.md "wikilink")）为[皇太子](../Page/储君.md "wikilink")，但王宗懿因与王建宠臣[唐道袭冲突而发动兵变](../Page/唐道袭.md "wikilink")，杀死唐道袭，自己也被杀。王建本意从长得像自己的三子豳王[王宗辂和诸子中最贤的八子信王](../Page/王宗辂.md "wikilink")[王宗杰中择嗣](../Page/王宗杰.md "wikilink")，但在徐贤妃和宰相[张格等人经营下](../Page/张格.md "wikilink")，功臣[王宗侃等误以为王建中意王宗衍](../Page/王宗侃.md "wikilink")，都请求立王宗衍为太子，而王建也因此误以为王宗衍得众心，虽然认为他幼懦，怀疑他是否堪任，仍然立他为太子。918年，王建死，他继承了皇位，是为蜀后主。

王衍是一个十分荒淫腐朽的皇帝，他迷恋美色，宦官[王承休](../Page/王承休.md "wikilink")「多以邪僻姦穢之事媚其主，主愈寵之」，对北方小朝廷[后梁](../Page/后梁.md "wikilink")、[后唐的攻击不闻不问](../Page/后唐.md "wikilink")，前蜀国势一天不如一天。终于在[咸康元年](../Page/咸康_\(王衍\).md "wikilink")（925年），[唐庄宗派遣大军进攻前蜀](../Page/唐庄宗.md "wikilink")，蜀军溃败，王衍养兄齐王[王宗弼劫持王衍](../Page/王宗弼.md "wikilink")，迫使王衍举国投降，前蜀灭亡。

次年即926年，庄宗正欲对付邺都变兵时，伶人[景进向莊宗进言说王衍是个祸害](../Page/景进.md "wikilink")，应当设法翦除，莊宗便杀害了王衍及其亲族。但[枢密使](../Page/枢密使.md "wikilink")[张居翰擅自将庄宗诛杀](../Page/张居翰.md "wikilink")“王衍一行”的诏书改成诛杀“王衍一家”，使得跟随王衍的臣仆千余人得活。[天成三年](../Page/天成_\(后唐\).md "wikilink")，在前蜀旧臣[王宗寿等乞求下](../Page/王宗寿.md "wikilink")，後唐明宗[李嗣源追封王衍](../Page/唐明宗.md "wikilink")**順正公**，以诸侯礼葬于长安南三赵屯。

## 家庭

### 后妃

  - [废后高氏](../Page/高皇后_\(王衍\).md "wikilink")
  - 皇后[金飞山](../Page/金飞山.md "wikilink")
  - [元妃韦氏](../Page/韦元妃_\(王衍\).md "wikilink")：本姓徐，與王衍是表兄妹。
  - [贵妃钱氏](../Page/钱贵妃_\(王衍\).md "wikilink")，926年被后唐庄宗所杀。
  - 顺妃苏氏，后主时累封为顺妃
  - 昭仪[李舜弦](../Page/李舜弦.md "wikilink")
  - 宫人[李玉箫](../Page/李玉箫.md "wikilink")
  - 宫人刘氏，926年被后唐庄宗所杀
  - 何氏，何康女\[2\]
  - 王氏，[王承纲女](../Page/王承纲.md "wikilink")，自杀\[3\]

### 子女

#### 子

1.  ？王 [王承祧](../Page/王承祧.md "wikilink")，926年被后唐庄宗所杀
2.  ？王 [王承祀](../Page/王承祀.md "wikilink")，926年被后唐庄宗所杀

## 注释

<references/>

[Category:前蜀皇帝](../Category/前蜀皇帝.md "wikilink")
[Category:王姓](../Category/王姓.md "wikilink")
[Category:中国末代皇帝](../Category/中国末代皇帝.md "wikilink")
[Category:五代十国被杀害皇帝](../Category/五代十国被杀害皇帝.md "wikilink")
[Category:后唐被杀害人物](../Category/后唐被杀害人物.md "wikilink")
[Category:后唐公爵](../Category/后唐公爵.md "wikilink")

1.  《蜀梼杌校笺》

2.  《[资治通鉴](../Page/资治通鉴.md "wikilink") 卷第二百七十一》贞明六年（庚辰，公元九二零年）
    十二月......壬申，至阆州，州民何康女色美，将嫁，蜀主取之，赐其夫家帛百匹，夫一恸而卒。癸未，至梓州。......
    [龙德二年](../Page/龙德.md "wikilink")（壬午，公元九二二年）......夏，四月，蜀军使王承纲女将嫁，蜀主取之入宫。承纲请之，蜀主怒，流于茂州。女闻父得罪，自杀。

3.